\section{Vektorska analiza}

\subsection{Skalarna in vektorska polja}

\begin{definicija}
Naj bo $D \subseteq \R^3$ odprta. Funkcijam oblike
$U \colon D \to \R$ pravimo
\emph{skalarno polje}\index{Polje}. Preslikavam
$\vv{R} \colon D \to \R^3$ oblike pravimo \emph{vektorsko polje}.
\end{definicija}

\begin{definicija}
\emph{Standardna baza}\index{Prostor!Standardna baza} je množica
\[
\set{\vv{i}, \vv{j}, \vv{k}} = \set{\vv{e_1}, \vv{e_2}, \vv{e_3}}.
\]
\end{definicija}

\begin{definicija}
Pravimo, da je baza $\set{\vv{p}, \vv{q}, \vv{r}}$
\emph{pozitivno orientirana}\index{Prostor!Orientacija baze}, če je
\[
[\vv{p}, \vv{q}, \vv{r}] > 0.
\]
Če je mešani produkt negativen, pravimo, da je baza
\emph{negativno orientirana}.
\end{definicija}

\begin{opomba}
Standardna baza je pozitivno orientirana.
\end{opomba}

\begin{opomba}
Baza je pozitivno orientirana natanko tedaj, ko je
\[
\vv{p} \times \vv{q} = \vv{r}.
\]
\end{opomba}

\datum{2022-3-2}

\begin{definicija}
\emph{Smerni odvod}\index{Polje!Smerni odvod} skalarnega polja
$U$ v smeri vektorja $\vv{s}$ v točki $p$ je limita
\[
\lim_{t \to 0}
\frac{U(\vv{p} + t \vv{s}) - U(\vv{p})}{t} =
\frac{\partial U}{\partial \vv{s}}(\vv{p}),
\]
če obstaja.
\end{definicija}

\begin{opomba}
Če je $U \in \mathcal{C}^1(D)$, velja
\[
\frac{\partial U}{\partial \vv{s}}(\vv{p}) =
(DU)(\vv{p}) \cdot \vv{s} =
\grad U \cdot \vv{s}.
\]
\end{opomba}

\begin{definicija}
Operator \emph{nabla}\index{Polje!Nabla} je operator
\[
\vv{\nabla} = \left(
\frac{\partial}{\partial x},
\frac{\partial}{\partial y},
\frac{\partial}{\partial z}
\right).
\]
\end{definicija}

\begin{trditev}
Naj bo $U \in \mathcal{C}^1(D)$. V točki $\vv{p} \in D$
skalarno polje najhitreje narašča v smeri gradienta, najhitreje pa
pada v nasprotni smeri.
\end{trditev}

\obvs

\begin{opomba}
V smereh, pravokotnih na gradient, se $U$ najpočasneje
spreminja.
\end{opomba}

\begin{definicija}
Naj bo $\vv{R}$ vektorsko polje.
\emph{Divergenca}\index{Polje!Divergenca} polja je sled odvoda,
oziroma
\[
\dv \vv{R} = X_x + Y_y + Z_z = \vv{\nabla} \cdot \vv{R}.
\]
\end{definicija}

\begin{definicija}
Naj bo $\vv{R}$ vektorsko polje. \emph{Rotor}\index{Polje!Rotor}
polja je produkt\footnote{Abuse of notation, razlike odvodov
komponent.}
\[
\rot \vv{R} = \vv{\nabla} \times \vv{R}.
\]
\end{definicija}

\begin{trditev}
Naj bo $D$ odprta podmnožica $\R^3$,
$U \in \mathcal{C}^2(D)$ skalarno in
$\vv{R} \in \mathcal{C}^2(D)$ vektorsko polje. Tedaj velja

\begin{enumerate}[i)]
\item $\rot(\grad U) =
\vv{\nabla} \times \vv{\nabla} U = \vv{0}$ in
\item $\dv(\rot \vv{R}) =
\vv{\nabla} \cdot \left(\vv{\nabla} \times \vv{R}\right) = 0$.
\end{enumerate}
\end{trditev}

\begin{proof}
Velja
\[
\vv{\nabla} \times \vv{\nabla} \cdot U =
(u_{zy} - u_{yz}, u_{xz} - u_{zx}, u_{yx} - u_{xy}) =
\vv{0}
\]
in
\[
\vv{\nabla} \cdot \left(\vv{\nabla} \times \vv{R}\right) =
Z_{yx} - Y_{zx} + X_{zy} - Z_{xy} + Y_{xz} - X_{yz} =
0. \qedhere
\]
\end{proof}

\begin{definicija}
Vektorsko polje je \emph{potencialno}\index{Polje!Potencialno}, če
obstaja tako skalarno polje $U \in \mathcal{C}^1(D)$, da
je $\vv{R} = \grad U$. Polju $U$ pravimo
\emph{potencial}.
\end{definicija}

\begin{definicija}
Naj bo $U$ skalarno polje.
\emph{Laplaceov operator}\index{Polje!Laplaceov operator} je
\[
\Delta U =
\dv \grad U =
U_{xx} + U_{yy} + U_{zz}.
\]
\end{definicija}

\begin{definicija}
Funkcijam, ki rešijo enačbo
\[
\Delta U = 0,
\]
pravimo \emph{harmonične funkcije}.
\end{definicija}

\begin{definicija}
Množica $D \subseteq \R^3$ je
\emph{konveksna}\index{Množica!Konveksna}, če za poljubni točki
$\vv{a}, \vv{b} \in D$ in $t \in [0,1]$ tudi
\[
t \vv{a} + (1-t) \vv{b} \in D.
\]
\end{definicija}

\begin{definicija}
Množica $D \subseteq \R^3$ je
\emph{zvezdasta}\index{Množica!Zvezdasta}, če obstaja taka točka
$\vv{a} \in D$, da je za vse $\vv{b} \in D$ in $t \in [0,1]$ tudi
\[
t \vv{a} + (1-t) \vv{b} \in D.
\]
\end{definicija}

\datum{2022-3-7}

\begin{trditev}
Naj bo $D \subseteq \R^3$ zvezdasto območje.\footnote{Povezana
odprta množica.} Naj bo $\vv{R} \in \mathcal{C}^1(D)$ vektorsko
polje.

\begin{enumerate}[i)]
\item Če je $\rot \vv{R} = 0$, je $\vv{R}$ potencialno.
\item Če je $\dv \vv{R} = 0$, obstaja tako vektorsko polje
$\vv{F} \in \mathcal{C}^2(D)$, da je $\vv{R} = \rot \vv{F}$.
\end{enumerate}
\end{trditev}

\begin{proof}
Označimo $\vv{R} = (X, Y, Z)$ in $D$ zvezdasto glede na točko
$(0, 0, 0)$.

\begin{enumerate}[i)]
\item Naj bo
\[
U(x,y,z) = \int_0^1 \left(
x \cdot X(tx, ty, tz) +
y \cdot Y(tx, ty, tz) +
z \cdot Z(tx, ty, tz)
\right)\,dt.
\]
Sledi, da je
\begin{align*}
U_x(x,y,z)
&=
\int_0^1 (X + tx \cdot X_x + ty \cdot Y_x + tz \cdot Z_x )\,dt
\\
&=
\int_0^1 (X + tx \cdot X_x + ty \cdot X_y + tz \cdot X_z)\,dt
\\
&=
\eval{t \cdot X(tx, ty, tz)}{0}{1}
\\
&= X.
\end{align*}
\item Označimo
\[
\alpha(x,y,z) = \int_0^1 t \cdot X(tx, ty, tz)\,dt.
\]
Simetrično definiramo še $\beta$ in $\gamma$. Opazimo, da velja
\[
\alpha_x + \beta_y + \gamma_z = 0,
\]
saj je $X_x + Y_y + Z_z = 0$. Sedaj naj bo
\[
\vv{F} =
(\alpha, \beta, \gamma) \times (x, y, z) =
(z \beta - y \gamma, x \gamma - z \alpha, y \alpha - x \beta).
\]
Sledi, da je prva komponenta $\rot \vv{F}$ enaka
\begin{align*}
\frac{\partial}{\partial y} (y \alpha - x \beta) -
\frac{\partial}{\partial z} (x \gamma - z \alpha)
&=
\alpha + y \alpha_y - x \beta_y - x \gamma_z + \alpha + z \alpha_z
\\
&=
2 \alpha + y \alpha_y + z \alpha_z - x(\beta_y + \gamma_z) =
\\
&=
\int_0^1 \left(2t X + t^2x X_x + t^2y X_y + t^2z X_z\right)\,dt
\\
&=
\eval{t^2 X(tx, ty, tz)}{0}{1}
\\
&= X(x, y, z). \qedhere
\end{align*}
\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{opomba}
Potencial vektorskega polja je določen do konstante natančno.
\end{opomba}

\begin{proof}
Za $U = U - \mathcal{V}$ je množica
\[
A = \setb{(x,y,z) \in D}{U(x,y,z) = U(x_0,y_0,z_0)}
\]
odprta in zaprta.
\end{proof}

\begin{opomba}
Če je $\dv \vv{R} = 0$, so vse rešitve enačbe
$\vv{R} = \rot \vv{F}$ oblike $\vv{F} + \grad U$.
\end{opomba}

\begin{opomba}
Vsako vektorsko polje $\vv{R} \in \mathcal{C}^1(D)$ na zvezdastem
območju $D$ lahko zapišemo v obliki
\[
\vv{R} = \rot \vv{F} + \grad U.
\]
\end{opomba}

\newpage

\subsection{Orientacija krivulj in ploskev}

\begin{definicija}
Naj bo $\Gamma \subseteq \R^3$ gladka krivulja.
\emph{Orientacija}\index{Krivulja!Orientacija} krivulje $\Gamma$ je
zvezen izbor enotskega tangentnega vektorja vzdolž $\Gamma$.
\end{definicija}

\begin{opomba}
Če je $\Gamma$ povezana, ima natanko dve orientaciji.
\end{opomba}

\begin{definicija}
\emph{Odsekoma gladka krivulja}\index{Krivulja!Odsekoma gladka}
$\Gamma$ je vsaka končna unija gladkih krivulj, ki se ne sekajo,
razen v zaporednih robnih točkah.
\end{definicija}

\begin{definicija}
\emph{Orientacija} odsekoma gladke krivulje
\[
\Gamma = \bigcup_{i=1}^n \Gamma_i
\]
je tak izbor orientacij $\Gamma_i$, da so presečišča začetna točka
ene in končna točka druge krivulje.
\end{definicija}

\datum{2022-3-9}

\begin{definicija}
Naj bo $\Sigma \subseteq \R^3$ gladka ploskev.
\emph{Orientacija}\index{Ploskev!Orientacija} ploskve $\Sigma$ je
zvezen izbor enotske normale na $\Sigma$. Ploskvi z orientacijo
pravimo \emph{orientabilna}.
\end{definicija}

\begin{opomba}
Vsaka orientabilna povezana ploskev ima natanko dve orientaciji.
\end{opomba}

\begin{opomba}
Vsaka regularna parametrizacija $\vv{r} \colon D \to \R^3$ poda
orientacijo
\[
\vv{N} =
\frac{\vv{r_u} \times \vv{r_v}}{\norm{\vv{r_u} \times \vv{r_v}}}.
\]
\end{opomba}

\begin{definicija}
\emph{Odsekoma gladka ploskev}\index{Ploskev!Odsekoma gladka}
$\Sigma$ je vsaka končna unija gladkih omejenih ploskev z robom,
pri čemer je presek vsakih dveh prazen ali del robnih krivulj,
presek vsakih treh pa je prazen ali točka.
\end{definicija}

\begin{opomba}
Orientacija ploskve določa orientacijo roba
$\vv{T} = \vv{N} \times \vv{n}$, kjer je $\vv{n}$ normala na rob,
ki kaže izven ploskve. Taki orientaciji pravimo \emph{pozitivna}.
\end{opomba}

\begin{definicija}
\emph{Orientacija} odsekoma gladke ploskve
\[
\Sigma = \bigcup_{i=1}^n \Sigma_i
\]
je tak izbor orientacij $\Sigma_i$, da so njihovi robovi
orientirani nasprotno.
\end{definicija}

\newpage

\subsection{Krivuljni integral}

\begin{definicija}
Naj bo $\Gamma$ gladka krivulja z regularno parametrizacijo
$\vv{r} \colon [\alpha, \beta] \to \Gamma$. Naj bo
$U \colon \Gamma \to \R$ zvezno skalarno polje.
\emph{Krivuljni integral skalarnega polja}\index{Krivulja!Integral}
je definiran kot
\[
\lint_\Gamma U\,ds =
\int_\alpha^\beta U(\vv{r}(t)) \abs{\dot{\vv{r}}(t)}\,dt.
\]
\end{definicija}

\begin{opomba}
Za odsekoma gladko krivuljo
\[
\Gamma = \bigcup_{i=1}^n \Gamma_i
\]
je integral definiran kot
\[
\lint_\Gamma U\,ds =
\sum_{i=1}^n \lint_{\Gamma_i} U\,du.
\]
\end{opomba}

\begin{definicija}
Naj bo $\vv{\Gamma}$ gladka orientirana krivulja z regularno
parametrizacijo $\vv{r} \colon [\alpha, \beta] \to \Gamma$, ki je
usklajena z orientacijo. Naj bo $\vv{R} \colon \Gamma \to \R^3$
zvezno vektorsko polje. \emph{Krivuljni integral vektorskega polja}
je definiran kot
\[
\lint_{\vv{\Gamma}} \vv{R}\,d\vv{r} =
\int_\alpha^\beta \vv{R}(\vv{r}(t)) \cdot \dot{\vv{r}}(t)\,dt.
\]
\end{definicija}

\begin{opomba}
Integral je enak za vse parametrizacije, ki so usklajene z
orientacijo, saj je
\[
\lint_{\vv{\Gamma}} \vv{R}\,d\vv{r} =
\lint_\Gamma \left(\vv{R} \cdot \vv{T}\right)ds.
\]
\end{opomba}

\begin{opomba}
Pišemo tudi
\[
\lint_{\vv{\Gamma}} \vv{R}\,d\vv{r} =
\lint_\Gamma X\,dx + Y\,dy + Z\,dz.
\]
Zapis $X\,dx + Y\,dy + Z\,dz$ je \emph{diferencialna 1-forma}.
\end{opomba}

\begin{trditev}
Naj bo $\vv{R} \colon D \to \R^3$, $\vv{R} = \grad U$ zvezno
potencialno vektorsko polje. Naj bo $\Gamma$ orientirana odsekoma
gladka krivulja v $D$ z začetno točko $A$ in končno točko $B$.
Tedaj je
\[
\lint_{\vv{\Gamma}} \vv{R}\,d\vv{r} =
U(B) - U(A).
\]
\end{trditev}

\begin{proof}
Velja
\[
\lint_{\vv{\Gamma}} \vv{R}\,d\vv{r} =
\int_\alpha^\beta (Du) \dot{\vv{r}}\,dt =
\int_\alpha^\beta \frac{d}{dt} \left(U(\vv{r}(t)\right)dt =
U(B) - U(A). \qedhere
\]
\end{proof}

\begin{izrek}
Naj bo $D \subseteq \R^3$ odprta in $\vv{R}$ zvezno vektorsko polje
na $D$. Naslednje izjave so ekvivalentne:

\begin{enumerate}[i)]
\item $\vv{R}$ je potencialno.
\item Integral $\vv{R}$ po odsekoma gladkih krivuljah v $D$ je
neodvisen od poti.
\item Integral $\vv{R}$ po vsaki sklenjeni odsekoma gladki krivulji
v $D$ je enak $0$.
\end{enumerate}
\end{izrek}

\datum{2022-3-14}

\begin{proof}
Implikaciji iz prve točke v tretjo je očitna. Prav tako iz tretje
takoj sledi druga -- dve krivulji namreč določata sklenjeno 
krivuljo.

Brez škode za splošnost naj bo $D$ povezana.\footnote{Sledi, da je
povezana s potmi.} Če je integral neodvisen od poti, definiramo
\[
U(T) = \lint_{\vv{\Gamma}} \vv{R}\,d\vv{r},
\]
kjer $\Gamma$ povezuje točki $A_0$ in $T$. Velja
\[
U_x = \lim_{h \to 0} \frac{U(x+h, y, z) - U(x, y, z)}{h}.
\]
Ker si pot v integrali lahko izberemo poljubno, si izberemo
daljico, ki povezuje $(x+h, y, z)$ in $(x, y, z)$. Sledi, da je
\[
U_x =
\lim_{h \to 0} \int_0^1 X(x + th, y, z)\,dt =
X(x, y, z). \qedhere
\]
\end{proof}

\begin{opomba}
Krivulja je sklenjena, če začetna in končna točka sovpadata. Tedaj
pišemo
\[
\lint_{\vv{\Gamma}} \vv{R}\,d\vv{r} =
\olint_{\vv{\Gamma}} \vv{R}\,d\vv{r}.
\]
\end{opomba}

\newpage

\subsection{Ploskovni integral}

\begin{definicija}
Naj bo $\Sigma$ gladka ploskev s parametrizacijo
$\vv{r} \colon D \to \Sigma$ in $U \colon \Sigma \to \R$ skalarno
polje.
\emph{Ploskovni integral skalarnega polja}\index{Ploskovni integral}
je definiran kot
\[
\liint_\Sigma U\,dS =
\liint_D U(\vv{r}(s,t)) \sqrt{EG - F^2}\,ds\,dt =
\liint_D U(\vv{r}(s,t)) \abs{\vv{r_s} \times \vv{r_t}}\,ds\,dt.
\]
\end{definicija}

\begin{opomba}
Za odsekoma gladko ploskev
\[
\Sigma = \bigcup_{i=1}^n \Sigma
\]
je integral definiran kot
\[
\liint_\Sigma U\,dS =
\sum_{i=1}^n \liint_{\Sigma_i} U\,ds.
\]
\end{opomba}

\begin{definicija}
Naj bo $\vv{\Sigma}$ orientirana gladka ploskev s parametrizacijo
$\vv{r} \colon D \to \Sigma$, ki je usklajena z orientacijo, in
$\vv{R} \colon \Sigma \to \R^3$ vektorsko polje. \emph{Ploskovni
integral vektorskega polja} je definiran kot
\[
\liint_{\vv{\Sigma}} \vv{R}\,d\vv{S} =
\liint_\Sigma \left(\vv{R} \cdot \vv{N}\right)dS =
\liint_D \vv{R} \cdot \vv{N} \cdot
\abs{\vv{r_s} \times \vv{r_t}}\,ds\,dt =
\liint_D \vv{R} \cdot (\vv{r_s} \times \vv{r_t})\,ds\,dt.
\]
\end{definicija}

\begin{opomba}
Pišemo tudi
\[
\liint_{\vv{\Sigma}} \vv{R}\,d\vv{S} =
\liint_\Sigma X\,dy \wedge dz + Y\,dz \wedge dx + Z\,dx \wedge dy.
\]
Zapis $X\,dy \wedge dz + Y\,dz \wedge dx + Z\,dx \wedge dy$ je
\emph{diferencialna 2-forma}.
\end{opomba}

\newpage

\subsection{Integralski izreki}

%\begin{okvir}
%\begin{izrek}[Stokes]\index{Izrek!Stokes}
%Naj bo $M$ orientirana mnogoterost z robom $\partial M$, ki ima
%usklajeno orientacijo. Tedaj je
%\[
%\lint_M d\omega = \lint_{\partial M} \omega.
%\]
%\end{izrek}
%\end{okvir}

\begin{izrek}[Gauss]\index{Izrek!Gauss}
Naj bo $D$ omejena odprta množica v $\R^3$ z odsekoma gladkim
robom, sestavljenim iz končnega števila odsekoma gladkih sklenjenih
ploskev, orientiranih z zunanjo normalo glede na $D$. Naj bo
$\vv{R} \in \mathcal{C}^1(\overline{D})$ vektorsko
polje. Tedaj velja
\[
\liint_{\partial D} \vv{R}\,d\vv{s} = \liiint_D \dv\vv{R}\,dV.
\]
\end{izrek}

\datum{2022-3-16}

\begin{proof}
Naj bo $D \subseteq \R^3$ množica, za katero vsaka premica,
vzporedna kateri izmed koordinatnih osi, ki seka $D$, seka njen rob
v največ dveh točkah. Pri ">sestavljanju"< takih množic se
integrali po robovih seštejejo v $0$, zato je izrek dovolj dokazati
za take množice.

Naj bo $\vv{R} = (X, Y, Z)$ in $\vv{N} = (N_x, N_y, N_z)$ zunanja
normala. Dokazujemo, da je
\[
\liiint_D (X_x + Y_y + Z_z)\,dV =
\liint_{\partial D} (X N_x + Y N_y + Z N_z)\,dS.
\]
Dovolj je torej dokazati, da je
\[
\liiint_D Z_z\,dV = \liint_{\partial D} Z N_z\,dS.
\]
Naj bo
\[
\overline{D} =
\setb{(x, y, z) \in \R^3}
{(x,y) \in \overline{\Omega}, g(x, y) \leq z \leq f(x,y)}.
\]
Sledi, da je
\[
\liiint_D Z_z\,dV =
\liint_\Omega \left(\int_{g(x,y)}^{f(x,y)} Z_z\,dz\right)\,dx\,dy =
\liint_\Omega(Z(x, y, f(x, y)) - Z(x, y, g(x, y)))\,dx\,dy.
\]
Velja pa
\begin{align*}
\liint_{\partial D} Z N_z\,dS
&=
\liint_{\Gamma(f)} Z N_z\,dS +
\liint_{\Gamma(g)} Z N_z\,dS +
\liint_{N_z = 0} Z N_z\,dS
\\
&=
\liint_\Omega Z(x, y, f(x, y)) \cdot
\frac{1}{\sqrt{1 + f_x^2 + f_y^2}} \cdot
\sqrt{1 + f_x^2 + f_y^2}\,dx\,dy +
\\
&\qquad
+\liint_\Omega Z(x, y, g(x, y)) \cdot
\frac{-1}{\sqrt{1 + g_x^2 + g_y^2}} \cdot
\sqrt{1 + g_x^2 + g_y^2}\,dx\,dy. \qedhere
\end{align*}
\end{proof}

\begin{opomba}
Podoben izrek (z enakim dokazom) velja v ravnini:
\[
\lint_{\partial D} \vv{R} \cdot \vv{N}\,ds =
\liint_D (X_x + Y_y)\,dx\,dy.
\]
\end{opomba}

\begin{izrek}[Greenova formula]\index{Izrek!Greenova formula}
Naj bo $D$ omejena odprta množica v $\R^2$ z odsekoma gladkim
robom, sestavljenim iz končnega števila odsekoma gladkih sklenjenih
krivulj, orientiranih pozitivno glede na $D$. Naj bosta
$X, Y \in \mathcal{C}^1(\overline{D})$ funkciji. Tedaj velja
\[
\lint_{\partial D} X\,dx + Y\,dy = \liint_D (Y_x - X_y)\,dx\,dy.
\]
\end{izrek}

\begin{proof}
Naj bo $\vv{R} = (X, Y)$ in $\vv{\widetilde{R}} = (Y, -X)$. Po
Gaussovem izreku v ravnini velja
\[
\lint_{\partial D} \vv{\widetilde{R}} \cdot \vv{N}\,ds =
\liint_D (Y_x - X_y)\,dx\,dy.
\]
Velja pa
\[
\lint_{\partial D} \vv{\widetilde{R}} \cdot \vv{N}\,ds =
\lint_{\partial D} (Y, -X) \cdot (N_x, N_y)\,ds =
\lint_{\partial D} (X, Y) \cdot (-N_y, N_x)\,ds =
\lint_{\partial D} \vv{R}\,d\vv{r},
\]
saj je $(-N_y, N_x)$ tangentni vektor.
\end{proof}

\begin{izrek}[Stokes]\index{Izrek!Stokes}
Naj bo $\Sigma \subseteq \R^3$ omejena odsekoma gladka orientirana
ploskev z robom, sestavljenim iz končnega števila odsekoma gladkih
sklenjenih krivulj, orientiranih skladno s $\Sigma$. Naj bo
$\vv{R} \in \mathcal{C}^1(\overline{\Sigma})$ vektorsko polje.
Tedaj velja
\[
\lint_{\partial \vv{\Sigma}} \vv{R}\,d\vv{r} =
\liint_{\vv{\Sigma}} \rot\vv{R}\,d\vv{S}.
\]
\end{izrek}

\begin{proof}
Ni težko videti, da je izrek dovolj dokazati za grafe funkcij, saj
se pri ">sestavljanju"< integrali po robovih seštejejo v $0$.

Naj bo $\Sigma$ graf nad ravnino $(x, y)$, torej
\[
\Sigma = \setb{(x, y, f(x, y))}{(x, y) \in D}.
\]
Naj bo orientacija $\Sigma$ dana z
\[
\frac{(-f_x, -f_y, 1}{\sqrt{1 + f_x^2 + f_y^2}}.
\]
Naj bo $f \in \mathcal{C}^2(\overline{D})$.\footnote{Vsako
$\mathcal{C}^1(\overline{D})$ funkcijo lahko poljubno aproksimiramo
s takimi.} Po Greenovi formuli velja
\begin{align*}
\lint_{\partial \Sigma} \vv{R}\,d\vv{r} &=
\lint_{\partial \Sigma} X\,dx + Y\,dy + Z\,dz
\\
&=
\lint_{\partial D}
X(x, y, f(x, y))\,dx +
Y(x, y, f(x, y))\,dy +
Z(x, y, f(x, y))\,dz
\\
&=
\lint_{\partial D} (X + f_x Z)\,dx + (Y + f_y Z)\,dy
\\
&=
\liint_D ((Y + f_y Z)_x - (X + f_x Z)_y)\,dx\,dy
\\
&=
\liint_D (Y_x + Y_z f_x + f_{yx} Z + f_y Z_x + f_y Z_z f_x -
\\
& \qquad \qquad-X_y - X_z f_y - f_{xy} Z - f_x Z_y - f_x Z_z f_y)\,dx\,dy
\\
&=
\liint_\Sigma \rot\vv{R}\,d\vv{S}. \qedhere
\end{align*}
\end{proof}
