\section{Kohomologija}

\subsection{Homologija s koeficienti}

\datum{2024-2-22}

\begin{definicija}
Naj bo $(C_*, \partial_*)$ verižni kompleks in $G$ abelova grupa.
Tenzorski produkti $C_n \otimes_\Z G$ inducirajo verižni kompleks
$(C_* \otimes G, \partial_* \otimes \id)$. Pripadajočo homologijo
imenujemo
\emph{homologija s koeficienti v $G$}\index{homologija s koeficienti}.
\end{definicija}

\begin{definicija}
Naj bosta $A$ in $G$ abelovi grupi. Naj bo $F$ prosta abelova grupa
in $\varphi \colon F \to A$ epimorfizem.
\emph{Torzijski produkt}\index{torzijski produkt} je grupa
$\Tor(A, G)$, za katero je zaporedje
\[
\begin{tikzcd}
0 \arrow[r] &
\Tor(A, G) \arrow[r] &
\ker \varphi \otimes G \arrow[r] &
F \otimes G \arrow[r] &
A \otimes G \arrow[r] &
0
\end{tikzcd}
\]
eksaktno.
\end{definicija}

\begin{opomba}
Torzijski koeficient je funktor.
\end{opomba}

\begin{izrek}[Univerzalni koeficient za homologijo]
Naj bo $(C_*, \partial_*)$ verižni kompleks prostih abelovih grup
in $G$ abelova grupa. Potem je zaporedje
\[
\begin{tikzcd}
0 \arrow[r] &
H_n(C_*) \otimes G \arrow[r] &
H_n(C_*, G) \arrow[r] &
\Tor(H_{n-1}(C_*), G) \arrow[r] &
0
\end{tikzcd}
\]
eksaktno, funktorialno in razcepno.
\end{izrek}

\begin{proof}
Zaporedje
\[
\begin{tikzcd}
0 \arrow[r] &
Z_* \arrow[r, "i_*"] &
C_* \arrow[r, "\partial_*"] &
B_{*-1} \arrow[r] &
0
\end{tikzcd}
\]
je eksaktno in zato razcepno. Sledi, da je tudi zaporedje
\[
\begin{tikzcd}
0 \arrow[r] &
Z_* \otimes G \arrow[r, "i_* \otimes \id"] &
C_* \otimes G \arrow[r, "\partial_* \otimes \id"] &
B_{*-1} \otimes G \arrow[r] &
0
\end{tikzcd}
\]
eksaktno. Pripadajoče dolgo eksaktno zaporedje je
\[
\begin{tikzcd}
\cdots \arrow[r] &
B_n \otimes G \arrow[r, "\delta_n"] &
Z_n \otimes G \arrow[r] &
H_n(C_*^G) \arrow[r] &
B_{n-1} \otimes G \arrow[r, "\delta_{n-1}"] &
Z_{n-1} \otimes G \arrow[r] &
\cdots
\end{tikzcd}
\]
Dobimo inducirano kratko eksaktno zaporedje
\[
\begin{tikzcd}
0 \arrow[r] &
\coker \delta_n \arrow[r] &
H_n(C_*^G) \arrow[r] &
\ker \delta_{n-1} \arrow[r] &
0.
\end{tikzcd}
\]
%TODO
\end{proof}

\begin{opomba}
Razcep ni funkctorialen.
\end{opomba}

\newpage

\subsection{Kohomologija}

\begin{definicija}
Naj bo $(C_*, \partial_*)$ verižni kompleks abelovih grup in $G$
abelova grupa. Funktor $\Hom(\cdot, G)$ določa
\emph{kohomologijo}\index{kohomologija}.
\end{definicija}
