\section{Integrali s parametri}

\subsection{Eulerjeva gama}

\datum{2021-11-2}

\begin{definicija}
\emph{Eulerjeva funkcija gama}\index{Eulerjeva gama} je funkcija
\[
\Gamma(s) = \int_0^\infty x^{s-1} e^{-x}\;dx.
\]
\end{definicija}

\begin{trditev}
Velja $\Gamma(s+1) = s \cdot \Gamma(s)$.
\end{trditev}

\begin{proof}
Z integriranjem po delih dobimo
\[
\Gamma(s+1) =
\int_0^\infty x^s e^{-x}\;dx =
\eval{-x^s e^{-x}}{0}{\infty} +
s \cdot \int_0^\infty x^{s-1} e^{-x}\;dx =
s \cdot \Gamma(s). \qedhere
\]
\end{proof}

\begin{posledica}
Velja $\Gamma(n+1) = n!$.
\end{posledica}

\begin{definicija}
\emph{Eulerjeva funkcija beta}\index{Eulerjeva beta} je funkcija
\[
\beta(p,q) = \int_0^1 x^{p-1}(1-x)^{q-1}\;dx
\]
\end{definicija}

\newpage

\subsection{Zveznost in odvedljivost integralov s parametri}

\begin{definicija}
Množica $Y \subseteq \R^n$ je
\emph{lokalno kompaktna}\index{Množica!Lokalno kompaktna}, če za
vse $y \in Y$ obstaja tak $r>0$, da je
$Y \cap \overline{\mathcal{K}(y,r)}$ kompaktna.
\end{definicija}

\begin{opomba}
Zaprte in odprte množica so lokalno kompaktne.
\end{opomba}

\begin{opomba}
Zvezne funkcije na lokalno kompaktnih množicah so lokalno omejene in enakomerno zvezne.
\end{opomba}

\begin{izrek}
Naj bo $I = [a,b]$ in $Y \subseteq \R^n$ lokalno kompaktna. Naj bo
$f \colon I \times Y \colon \R$ zvezna. Potem je funkcija
$F \colon I \times I \times Y \to \R$, podana s predpisom
\[
F(u,v,y) = \int_u^v f(x,y)\;dx,
\]
zvezna.
\end{izrek}

\begin{proof}
Ker je $Y$ lokalno kompaktna, obstaja tak $r>0$, da je
$A = Y \cap \overline{\mathcal{K}(y_0,r)}$ kompaktna, zato je
$I \times A$ kompaktna in je $f$ na tej množici enakomerno zvezna.
Naj bo $\varepsilon > 0$. Sledi, da obstaja tak $\delta$, da za vse
$y_1,y_2 \in A$, za katere velja $\norm{y_1 - y_2} < \delta$, velja
\[
\abs{f(x,y_1) - f(x,y_2)} < \frac{\varepsilon}{3 \cdot (b-a)}.
\]
Ker je $I \times A$ kompaktna, je $f$ na $I \times A$ omejena z
$M$. Sedaj za
$\abs{u-u_0},\abs{v-v_0} < \frac{\varepsilon}{3(b-a)}$ dobimo
\begin{align*}
&\abs{F(u,v,y) - F(u_0,v_0,y_0)}
\\
= &\abs{\int_u^v f(x,y)\;dx - \int_{u_0}^{v_0} f(x,y_0)\;dx}
\\
\leq &\abs{\int_u^{u_0} f(x,y)\;dx} +
\abs{\int_v^{v_0} f(x,y)\;dx} +
\abs{\int_{v_0}^{u_0} \left(f(x,y) - f(x,y_0)\right)\;dx}
\\
\leq &M \cdot \abs{u-u_0} + M \cdot \abs{v-v_0} +
\frac{\varepsilon}{3(b-a)} \cdot (b-a) < \varepsilon. \qedhere
\end{align*}
\end{proof}

\begin{posledica}
Naj bo $Y \subseteq \R^n$ lokalno kompaktna in
$f \colon [a,b] \times Y \to \R$ zvezna. Potem je
\[
F(y) = \int_a^b f(x,y)\;dx
\]
zvezna na $Y$.
\end{posledica}

\begin{izrek}\label{iz:odv_int}
Naj bodo $a<b$ in $c<d$ realna in $D = [a,b] \times (c,d)$. Naj bo
$f \colon D \to \R$ zvezna in v vsaki točki $(x,y) \in D$ parcialno
odvedljiva po $y$ z zveznim parcialnim odvodom. Tedaj je
\[
F(y) = \int_a^b f(x,y)\;dx
\]
zvezno odvedljiva in velja
\[
F'(y) = \int_a^b f_y(x,y)\;dx.
\]
\end{izrek}

\begin{proof}
Naj bo $y \in (c,d)$ in $[y-r,y+r] \subseteq (c,d)$. Naj bo
$h \ne 0$, $\abs{h} < r$ in $\varepsilon > 0$. Potem je po
Lagrangevem izreku
\begin{align*}
\abs{\frac{F(y+h) - F(y)}{h} - \int_a^b f_y(x,y)\;dx} &=
\abs{\frac{1}{h} \int_a^b \left(f(x,y+h) - f(x,y)\right)\;dx -
\int_a^b f_y(x,y)\;dx}
\\
&= \abs{\int_a^b \left(f(x,y^*) - f_y(x,y)\right)\;dx},
\end{align*}
kjer $y^*$ leži med $y$ in $y+h$. Ker je $f_y$ na
$[a,b] \times [y-r,y+r]$ enakomerno zvezna, obstaja tak
$\delta > 0$, da za $\abs{h} < \delta$ velja
\[
\abs{f_y(x,y^*) - f_y(x,y)} < \frac{\varepsilon}{b-a},
\]
zato je
\[
\abs{\int_a^b \left(f(x,y^*) - f_y(x,y)\right)\;dx} < \varepsilon.
\qedhere
\]
\end{proof}

\begin{posledica}
Naj bosta $\alpha,\beta \colon (c,d) \to [a,b]$ zvezno odvedljivi.
Tedaj je
\[
F(y) = \int_{\alpha(y)}^{\beta(y)} f(x,y)\;dx
\]
zvezno odvedljiva na $(c,d)$ z odvodom
\[
F'(y) = \int_{\alpha(y)}^{\beta(y)} f_y(x,y)\;dx +
\beta(y) f(\beta(y),y) - \alpha(y) f(\alpha(y),y).
\]
\end{posledica}

\begin{proof}
Naj bo
\[
\Phi(u,v,y) = \int_u^v f(x,y)\;dx.
\]
Velja
\[
\frac{\partial \Phi}{\partial v} = f(v,y),
\quad
\frac{\partial \Phi}{\partial u} = -f(u,y)
\quad \text{in} \quad
\frac{\partial \Phi}{\partial y} = \int_u^v f_y(x,y)\;dx.
\]
Z odvajanjem zveze $F(y) = \Phi(\alpha(y),\beta(y),y)$ dobimo
iskano enakost.
\end{proof}

\begin{posledica}
Naj bo $D \subseteq \R^n$ odprta in
$f \colon [a,b] \times D \to \R$ zvezna. Naj za vsak
$(x,y) \in [a,b] \times D$ obstajajo zvezni parcialni odvodi
$f_{y_j}(x,y)$. Tedaj je
\[
F(y) = \int_a^b f(x,y)\;dx
\]
$\mathcal{C}^1(D)$ z odvodi
\[
F_{y_j}(y) =  \int_a^b f_{y_j}(x,y)\;dx.
\]
\end{posledica}

\datum{2021-11-9}

\begin{izrek}[Fubini]\index{Izrek!Fubini}\label{iz:fub1}
Naj bo $f \colon [a,b] \times [c,d] \to \R$ zvezna. Potem je
\[
\int_c^d \left(\int_a^b f(x,y)\;dx\right) dy =
\int_a^b \left(\int_c^d f(x,y)\;dy\right) dx.
\]
\end{izrek}

\begin{proof}
Naj bo
\[
\Phi(y) = \int_c^y \left(\int_a^b f(x,t)\;dx\right) dt
\]
in
\[
\Psi(y) = \int_a^b \left(\int_c^y f(x,t)\;dt\right) dx.
\]
Dokazujemo, da je $\Phi \equiv \Psi$. Označimo
\[
g(x,y) = \int_c^y f(x,t)\;dt.
\]
Očitno je $\Phi(c) = \Psi(c) = 0$, zato je dovolj dokazati
$\Phi' \equiv \Psi'$. Velja
\[
\Phi'(y) = \int_a^b f(x,y)\;dx,
\]
po izreku \ref{iz:odv_int} pa dobimo še
\[
\Psi'(y) =
\frac{d}{dy} \left(\int_a^b g(x,y)\;dx\right) =
\int_a^b \frac{\partial g}{\partial y}(x,y)\;dx =
\int_a^b f(x,y)\;dx. \qedhere
\]
\end{proof}

\newpage

\subsection{Posplošeni integrali s parametrom}

\begin{definicija}
Integral
\[
F(y) = \int_a^\infty f(x,y)\;dx
\]
\emph{konvergira enakomerno}\index{Integral!Enakomerna konvergenca}
na $Y$, če za vsak $\varepsilon > 0$ obstaja tak $b_0$, da za vse
$b > b_0$ in $y \in Y$ velja
\[
\abs{\int_b^\infty f(x,y)\;dx} < \varepsilon.
\]
\end{definicija}

\begin{opomba}
Ekvivalentno integrali
\[
F_b(y) = \int_a^b f(x,y)\;dx
\]
konvergirajo enakomerno na $Y$ proti $F$.
\end{opomba}

\begin{trditev}
Naj bo $f \colon [a,\infty) \times Y \to \R$ funkcija, ki je za
vsak $y \in Y$ zvezna kot funkcija $x$. Predpostavimo, da obstaja
taka zvezna funkcija $\varphi \colon [a,\infty) \to [0,\infty)$,
da velja:

\begin{enumerate}[i)]
\item $\forall (x,y) \in [a,\infty) \times Y \colon
\abs{f(x,y)} \leq \varphi(x)$ in
\item $\displaystyle \int_a^\infty \varphi(x)\;dx < \infty$
obstaja.
\end{enumerate}

Tedaj
\[
F(y) = \int_a^\infty f(x,y)\;dx
\]
konvergira enakomerno na $Y$.
\end{trditev}

\begin{proof}
Velja
\[
\abs{\int_b^\infty f(x,y)\;dx} \leq
\int_b^\infty \abs{f(x,y)}\;dx \leq
\int_b^\infty \varphi(x)\;dx. \qedhere
\]
\end{proof}

\begin{opomba}
Zveznost in odvedljivost sta lokalni lastnosti, zato je pogosto
dovolj zahtevati \emph{lokalno enakomerno konvergenco}: za $Y$, ki
so lokalno kompaktne, je to ekvivalentno:

\begin{enumerate}[i)]
\item za vse $y \in Y$ obstaja tak $r > 0$, da na
$\mathcal{K}(y,r)$ integral konvergira enakomerno ali
\item na kompaktnih podmnožicah $Y$ imamo enakomerno konvergenco.
\end{enumerate}
\end{opomba}

\begin{izrek}
Naj bo $Y \subseteq \R^n$ lokalno kompaktna in
$f \colon [a,\infty) \times Y \to \R$ zvezna. Če integral
\[
F(y) = \int_a^\infty f(x,y)\;dx
\]
konvergira lokalno enakomerno na $Y$, je $F$ zvezna na $Y$.
\end{izrek}

\begin{proof}
Označimo
\[
F_b(y) = \int_a^b f(x,y)\;dx.
\]
Te funkcije so zvezne na $Y$ in konvergirajo lokalno enakomerno na
$Y$ k $F$. Sledi, da je $F$ lokalno zvezna, zato je zvezna.
\end{proof}

\begin{posledica}
$\Gamma$ je zvezna.
\end{posledica}

\begin{izrek}[Fubini]\index{Izrek!Fubini}
Naj bo $f \colon [a,\infty) \times [c,d] \to \R$ zvezna in
\[
F(y) = \int_a^\infty f(x,y)\;dx
\]
konvergira enakomerno na $[c,d]$. Tedaj velja
\[
\int_c^d \left(F(y)\right)\;dy =
\int_a^\infty \left(\int_c^d f(x,y)\;dy\right) dx.
\]
\end{izrek}

\begin{proof}
Vemo, da
\[
\lim_{b \to \infty} F_b(y) = F(y)
\]
konvergira enakomerno na $[c,d]$. Po izreku \ref{iz:fub1} sledi, da
je
\begin{align*}
\int_c^d F(y)\;dy &=
\lim_{b \to \infty} \int_c^d F_b(y)\;dy
\\
&=
\lim_{b \to \infty} \int_a^b \left(\int_c^d f(x,y)\;dy\right) dx
\\
&=
\int_a^\infty \left(\int_c^d f(x,y)\;dy\right) dx. \qedhere
\end{align*}
\end{proof}

\begin{izrek}[Fubini]
Naj bo $f \colon [a,\infty) \times [c,\infty) \to [0,\infty)$
zvezna. Predpostavimo, da integral
\[
F(y) = \int_a^\infty f(x,y)\;dx
\]
konvergira enakomerno na $[c,\infty)$ in integral
\[
G(x) = \int_c^\infty f(x,y)\;dy
\]
konvergira enakomerno na $[a,\infty)$. Če je
\[
\int_c^\infty F(y)\;dy < \infty,
\]
je tudi
\[
\int_a^\infty G(x)\;dx < \infty,
\]
in velja
\[
\int_c^\infty F(y)\;dy = \int_a^\infty G(x)\;dx.
\]
\end{izrek}

\begin{proof}
Velja
\begin{align*}
\int_a^b G(x)\;dx &=
\int_a^b \left(\int_c^\infty f(x,y)\;dy \right)dx
\\
&=
\int_c^\infty \left(\int_a^b f(x,y)\;dx\right)dy
\\
&\leq
\int_c^\infty F(y)\;dy < \infty. \qedhere
\end{align*}
\end{proof}

\begin{izrek}[Fubini]
Naj bo $f \colon [a,\infty) \times [c,\infty) \to \R$ zvezna.
Predpostavimo, da je
\[
y \mapsto \int_a^\infty \abs{f(x,y)}\;dx
\]
lokalno enakomerno konvergenten na $[c,\infty)$ in
\[
x \mapsto \int_c^\infty \abs{f(x,y)}\;dy
\]
lokalno enakomerno konvergenten na $[a,\infty)$. Naj bo
\[
\int_c^\infty \left(\int_a^\infty \abs{f(x,y)}\;dx\right)dy < \infty.
\]
Tedaj je
\[
\int_c^\infty \left(\int_a^\infty f(x,y)\;dx\right)dy =
\int_a^\infty \left(\int_c^\infty f(x,y)\;dy\right)dx.
\]
\end{izrek}

\begin{proof}
Ker je
\[
\abs{\int_b^\infty f(x,y)\;dx} \leq \int_b^\infty \abs{f(x,y)}\;dx,
\]
tudi
\[
F(y) = \int_a^\infty f(x,y)\;dx
\]
konvergira lokalno enakomerno na $[c,\infty)$ in
\[
G(y) = \int_c^\infty f(x,y)\;dy
\]
konvergira lokalno enakomerno na $[a,\infty)$. Sledi, da je
\[
\lim_{b \to \infty}\int_a^b G(x)\;dx =
\lim_{b \to \infty}
\int_c^\infty F_b(y)\;dy.
\]
Velja
\begin{align*}
\abs{\int_d^\infty F_b(y)\;dy} &\leq
\int_d^\infty \abs{F_b(y)}\;dy
\\
&=
\int_d^\infty \abs{\int_a^b f(x,y)\;dx}\;dy
\\
&\leq
\int_d^\infty \left(\int_a^b \abs{f(x,y)}\;dx\right)dy
\\
&\leq
\int_d^\infty \left(\int_a^\infty \abs{f(x,y)}\;dx\right)dy.
\end{align*}
Za vse $\varepsilon > 0$ lahko najdemo tak $d$, da je
\[
\abs{\int_d^\infty F(y)\;dy} \leq
\int_d^\infty \left(\int_a^\infty \abs{f(x,y)}\;dx\right)dy <
\frac{\varepsilon}{3}.
\]
Sledi, da je
\begin{align*}
&\abs{\int_c^\infty F_b(y)\;dy - \int_c^\infty F(y)\;dy}
\\
\leq&
\abs{\int_d^\infty F_b(y)\;dy} +
\abs{\int_d^\infty F(y)\;dy} +
\abs{\int_c^d F_b(y)\;dy - \int_c^d F(y)\;dy}
\\
<&
\varepsilon. \qedhere
\end{align*}
\end{proof}
